\documentclass{opaper}

\begin{document}
    \m {ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
    \medskip

    \olist {
        {Теория вероятностей}
        /{- математическая наука, изучающая закономерности случайных явлений.},
        %
        {Эксперимент/опыт/испытание}
        /{- некоторое испытание, проводимое при выполнении определённого
        комплекса условий. Бывает детерминированным или случайным.
        \mnext Условия эксперимента либо объективно существуют
        независимо от воли экспериментатора, либо создаются искусственно.},
        %
        {[$m_n(A)$]}
        /{- число появлений события $A$ в $n$ опытах.},
        %
        {Относительная частота события $A$ в $n$ опытах [$h_n(A)$]}
        /{- $h_n(A) = \frac{m_n(A)}{n}$.},
        %
        {Вероятность события $A$ (статистическое определение) [$P(A)$]}
        /{- $\olimn{h_n(A)}$.},
        %
        {Пространство элементарных исходов (элементарных событий) для множества экспериментов $M$
        [$\Omega$]}
        /{- [$m\in M$] множество всевозможных исходов, которые
        могут произойти в результате каждого испытания $m$.},
        %
        {Пространство элементарных исходов $\Omega$, являющееся дискретным}
        /{- $\Omega$, если оно состоит из не более, чем счётного числа элементарных
        исходов.},
        %
        {Элементарный исход}
        /{- [$\Omega$ - пространство элементарных исходов, $\omega\in\Omega$]
        $\w$.},
        %
        {Случайное событие $A$ [событие $A$]}
        /{- [$\Omega$ - пространство элементарных исходов, $A\subseteq\Omega$]
        $A$.},
        %
        {Случайное событие $A$, о котором говорят, что оно произошло в испытании $T$}
        /{- [$A\subseteq\Omega$] $A$, если в испытании $T$ наблюдается
        элементарный исход $\w\in A$.
        \mnext От автора: параметризации по $T$ в явном виде нет, но полагаю,
        что она подразумевается.},
        %
        {Случайное событие $A$, о котором говорят, что оно достоверно [$\Omega$]}
        /{- [$A\subseteq\Omega$] $A$, если $A = \Omega$.},
        %
        {Вероятность элементарного исхода $\w$ на дискретном $\Omega$ [$p(\w)$]}
        /{- [$\Omega=\{\run{\w}{n},...\}$,
        $\fn{p}{\Omega\rightarrow\mathbb{R}[0,1]}$, причём $\sum\limits_{\w_i\oin\Omega}p(\w_i)=1$]
        число $p(\w)$.\medskip},
        %
        {Вероятность случайного события $A$ [$P(A)$]}
        /{- [$\Omega\supseteq A = \set{\run{\w}{n},...}$]
        $\sum\limits_{\w_i\oin A}p(\w_i)$.\medskip},
        %
        {Случайное событие $A$, о котором говорят, что его элементарные исходы
        равновозможны}
        /{- $A$, если $\forall\w\in\Omega\ p(\w)=\frac{1}{n}$.},
        %
        {Вероятность случайного события $A$ (классическое определение) [$P(A)$]\\}
        /{- [$\Omega$ - дискретное пространство элементарных исходов,
        $A\subseteq\Omega$, элементарные исходы $A$ равновозможны, $m = |A|$,
        $n = |\Omega|$] $\frac{m}{n}$.\pagebreak}
    }

    \medskip
    \m {ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО}
    \medskip

    \olist {
        {О предмете и цели теории вероятностей}
        /{\mnext - Предмет - математические модели случайных явлений.\\
        - Цель - осуществление прогноза в области случайных явлений,
        влияние на ход этих явлений, их контроль; ограничение сферы
        действия случайности.},
        %
        {Об элементарной теории вероятностей}
        /{\mnext В элементарной теории вероятностей рассматриваются только
        пространства элементарных исходов, состоящие из не более, чем счётного
        числа элементов.
        \mnext Т.е. пространство элементарных исходов либо конечно, либо
        существует его биекция с $\N$.},
        %
        {Примеры пространств элементарных исходов}
        /{\mnext 1) Монета
        \\- Э: подбрасывание монеты 1 раз и регистрация выпавшей стороны
        \\- ЭИ: сторона монеты
        \\- ПЭИ: $\Omega=\{\omega_1,\omega_2\}$
        \\2) Игральная кость
        \\- Э: подбрасывание игральной кости 1 раз и регистрация
        числа выпавших очков
        \\- ЭИ: число выпавших очков
        \\- ПЭИ: $\Omega=\{\omega_1,\omega_2,\dots,\omega_6\}$
        \\3) Телефонные вызовы
        \\- Э: фиксация числа вызовов на телефонной станции в течение часа
        \\- ЭИ: число вызовов
        \\- ПЭИ: $\Omega=\{\omega_1,\omega_2,\dots\}$
        \\4) Две игральные кости
        \\- Э: подбрасывание двух игральных костей 1 раз и регистрация
        числа выпавших очков
        \\- ЭИ: $w_{i,j}=(i,j)$
        \\- ПЭИ: $\Omega=(\omega_{i,j})_{6\times6}$
        \\(Матрицу использовать не обязательно.)},
        %
        {О случае при не более чем счётном числе ЭИ}
        /{\mnext "Если $\Omega$ состоит из не более, чем счётного числа ЭИ,
        то построение вероятностной модели по существу состоит в задании
        распределения вероятностей на ПЭИ."}
    }
\end{document}
